\begin{proof}
  Wir nehmen an, dass die Hamiltonfunktion in den
  Wirkungs-Winkel-Variablen ausgedrückt werden kann, wobei der
  ungestörte Anteil $H_0(\bm{J})$ nur noch von den Wirkungsvariablen
  $\bm{J}$ abhängt. Die Dynamik der Punkte auf $K_0$ wird durch eine
  rationale Windungszahl $w = p/q$ beschrieben. Sei die Windungszahl
  eine glatte Funktion von den $\bm J$ (Radien der Tori), so
  existieren nach dem KAM-Theorem zwei invariante Kurven $K_+$ und
  $K_-$, mit irrationaler Windungszahl, die dicht um $K_0$ liegen und
  $K_0$ einschließen. Dabei rotiert die $n$-te Poincaré-Abbildung
  $P^{n}(K_\pm)$ die Punkte im, bzw.\ gegen den Uhrzeigersinn, während
  im Fall $K_0$ (rationale Windungszahl) immer eine ganze Zahl $n$
  gefunden werden kann, sodass ein $n$ Zyklus existiert, für den gilt
  $P^n(K_0) = K_0$, siehe hierzu Abbildung~\ref{fig:12.2.15-0}.
  %
  \begin{figure}[tb]
    \centering
    \def\cross[#1] at (#2,#3);{
      \draw[DarkOrange3,#1] ({#2-.1},{#3-.1}) -- ({#2+.1},{#3+.1});
      \draw[DarkOrange3,#1] ({#2-.1},{#3+.1}) -- ({#2+.1},{#3-.1});
      \node[DarkOrange3,draw,fill,circle,inner sep=.5pt] at ({#2},{#3}) {};
    }
    \def\cros[#1] at (#2,#3);{
      \draw[MidnightBlue,#1] ({#2-.1},{#3-.1}) -- ({#2+.1},{#3+.1});
      \draw[MidnightBlue,#1] ({#2-.1},{#3+.1}) -- ({#2+.1},{#3-.1});
      \node[MidnightBlue,draw,fill,circle,inner sep=.5pt] at ({#2},{#3}) {};
    }
    \begin{tikzpicture}[gfx,scale=1]
      \cross[] at (0,0);
      \node [DarkOrange3]  at (0.2,0.2) {$P^n(K_0)$};	
      \cros[] at (0,1);
      \draw[MidnightBlue,-,name path=K+] (3,-2) node[above right] {} arc(0:180:3);
      \draw[MidnightBlue,-,name path=K-] (1,-2) node[above left] {} arc(0:180:1);
      \draw[DarkOrange3,dashed] (2,-2) node[above left] {} arc(0:180:2);
      \cros[] at (0,-1);
      \cros[] at (-1,-2);
      \cros[] at (3,-2);
      \node [MidnightBlue]  at (3.8,-2) {$P^n(K_+)$};	
      \node [MidnightBlue]  at (-1,-2.4) {$P^n(K_-)$};	
      \draw [->,MidnightBlue,domain=60:40] plot ({3.25*cos(\x)}, {3.25*sin(\x)-2});
      \draw [->,MidnightBlue,domain=120:160] plot ({1.25*cos(\x)}, {1.25*sin(\x)-2});
    \end{tikzpicture}
    \caption{$n$-te Iteration der Poincare-Abbildungen für Kreise mit
      verschiedenen Radien und somit unterschiedlichen Windungszahlen
      (ungestörtes System).}
    \label{fig:12.2.15-0}
  \end{figure}
% 
  \begin{figure}[tb]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[gfx,scale=1.8]
      \draw[->,name path=K+] (1,0) node[above left] {$K_-$} arc(0:360:1);
      \draw[<-,name path=K-] (2,0) node[below right] {$K_+$} arc(0:360:2);
      \draw[Purple,name path=K] (1.5,0) arc(0:360:1.5);
      \node[Purple] at (70:1.25) {$K$};
      \draw[Purple!50!MidnightBlue,name path=T] plot[domain=0:2*pi,smooth,samples=100]
      ({(1.5+.2*sin(6*\x r))*cos(\x r)},{(1.5+.2*sin(6*\x r))*sin(\x r)});
      \foreach \x in {0,0.1,...,6.28318} {
        \pgfmathsetmacro\xK{1.5*cos(\x r)}
        \pgfmathsetmacro\yK{1.5*sin(\x r)}
        \pgfmathsetmacro\xT{(1.5+.2*sin(6*\x r))*cos(\x r)}
        \pgfmathsetmacro\yT{(1.5+.2*sin(6*\x r))*sin(\x r)}
        \draw[help lines,->] (\xK,\yK) -- (\xT,\yT);
      };
      \begin{scope}[DarkGreen,name intersections={of=K and T,name=i,total=\n}]
        \foreach \i in {1,...,\n}{
          \ifodd\i
          \draw[<-] (i-\i) +(0:.2) arc(0:90:.2);
          \draw[<-] (i-\i) +(90:.2) arc(90:180:.2);
          \draw[<-] (i-\i) +(180:.2) arc(180:270:.2);
          \draw[<-] (i-\i) +(270:.2) arc(270:360:.2);
          \else
          \draw[->] (i-\i) -- +(45:.2);
          \draw[->] (i-\i) -- +(135:.2);
          \draw[->] (i-\i) -- +(225:.2);
          \draw[->] (i-\i) -- +(315:.2);
          \fi
        };
        \node[right] at (-60:1.8) {elliptischer Fixpunkt};
        \node[right] at (-30:1.8) {hyperbolischer Fixpunkt};
      \end{scope}
      \node[Purple!50!MidnightBlue] at (50:1.8) {$T_\varepsilon$};
      \node[dot,label={above:$0$}] (O) at (0,0) {};
      \draw[MidnightBlue,name path=R]
      (O) -- +(3,0) node[above] {$R$};
      \path[MidnightBlue] node[dot,label={below:$P_0$}] at (1.5,0) {};
      \path[DarkOrange3,name intersections={of=K+ and R,name=i}]
      node[dot,label={above right:$P_-$}] at (i-1) {};
      \path[DarkOrange3,name intersections={of=K- and R,name=i}]
      node[dot,label={above right:$P_+$}] at (i-1) {};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Skizze zum Beweis des Poincaré-Birkhoff-Theorems (mit Störung).}
    \label{fig:16.1}
  \end{figure}
  % 
  Für $K_+$ werden die Punkt im Uhrzeigersinn gedreht, für $K_-$ gegen
  den Uhrzeigersinn. Betrachte einen Punkt $0$ im Inneren und einen von dort
  ausgehenden Strahl $R$.  Die Schnittpunkte $P_\pm$ mit der Kurve
  $K_\pm$ wird im/gegen den Uhrzeigersinn gedreht.  Da die Abbildung
  stetig ist muss es einen Punkt $P_0$ zwischen $P_-$ und $P_+$ geben,
  der nicht rotiert, sondern nur entlang des Strahls $R$ verschoben
  wird.

  Betrachten wir nun das gestörte System, so überleben nach dem
  KAM-Theorem $K_\pm$ aufgrund ihrer irrationalen Windungszahl, werden
  jedoch leicht deformiert. Im Gegensatz dazu wird $K_0$ bereits bei
  kleinen Störungen zerstört.

  Annahme: Die Abbildung $T_\varepsilon$ ist nicht entartet.  Dann ist
  die Rotationsgeschwindigkeit eine monotone Funktion auf dem Strahl
  $R$.  Also gibt es für jede Richtung von $R$ nur einen Punkt $P_0$
  der nicht rotiert wird.  Die Menge aller dieser Punkte $P_0$ ist die
  Kurve $K$ ($K$ ist nicht invariant unter $T_\varepsilon$, aber die
  Punkte werden nicht rotiert sondern nur entlang $R$ verschoben). Da
  ein Hamiltonsches System den Satz von Liouville erfüllt (auch bei
  Störungen), gilt Flächentreue für $T_\varepsilon$.
%  Betrachte nun das Bild $T_\varepsilon(K)$.  Für $T_\varepsilon$
%  haben wir Flächentreue.  
  Die Kurven $K$ und deren Bild $T_\varepsilon(K)$ müssen sich somit
  kreuzen.  $T_\varepsilon(K)$ ist geschlossen und es folgt, dass es
  eine gerade Anzahl von Schnittpunkten $K \cap T_\varepsilon(K)$
  geben muss (Jeder Flächengewinn muss ausgeglichen werden).  Diese
  sind Fixpunkte der Abbildung $T_\varepsilon$ (keine Rotation und
  keine Verschiebung entlang $R$). Siehe hierzu die Kurve
  $T_\varepsilon$ in Abbildung~\ref{fig:16.1}.
  
  Die Orientierung der Verschiebung alterniert an den Fixpunkten.
  Unter Berücksichtigung des Drehsinns der Kurven $K_\pm$ folgt eine
  alternierende Abfolge elliptischer und hyperbolischer Fixpunkte.
\end{proof}

\begin{figure}[tb]
  \centering 
  \def\cross[#1] at (#2,#3);{
    \draw[#1] ({#2-.1},{#3-.1}) -- ({#2+.1},{#3+.1});
    \draw[#1] ({#2-.1},{#3+.1}) -- ({#2+.1},{#3-.1});
    \node[#1,draw,fill,circle,inner sep=.5pt] at ({#2},{#3}) {};
  }
  \def\circle[#1] at (#2,#3);{
    \node[#1, draw,fill,circle,inner sep=.5pt] at ({#2},{#3}) {};
    \draw[#1] ({#2+0.15},{#3}) node[above right] {} arc(0:360:0.15);
    \draw[#1] ({#2+0.25},{#3}) node[above right] {} arc(0:360:0.25);
  }
  \def\First at (#1,#2);{
    \foreach \a in {0.15,.25,1,1.1,2}
    \draw[] (#1+\a,#2) node[above right] {} arc(0:360:\a);
    \node[draw,fill,circle,inner sep=.5pt] at ({#1},{#2}) {};
    \foreach \a in {0.5,1.5}
    \draw[dashed] (#1+\a,#2) node[above right] {} arc(0:360:\a);
  }
  \def\Second at (#1,#2);{
    \foreach \a in {0.15,.25,1,1.1,2}
    \draw[] (#1+\a,#2) node[above right] {} arc(0:360:\a);
    \node[draw,fill,circle,inner sep=.5pt] at ({#1},{#2}) {};
  }
  \begin{tikzpicture}[gfx,scale=0.75]
    \begin{scope}[shift={(0,0)}]
      \First at (0,0);
      \draw[->,in=-110,out=-70] (0,-2) to (5,-2);
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(5,0)}]
      \Second at (0,0);
      \draw[->,in=-120,out=-60] (0.6,-.25) to (5,-2);
      \foreach \j in {0,1,2,3}{
        \foreach \i in {0.6,1.5}{
          \circle[MidnightBlue] at ({\i*cos(90*\j)},{\i*sin(90*\j)});
        }
      };
      \foreach \j in {0,1,2,3}{
        \foreach \i in {0.6,1.5}{
          \cross[DarkOrange3] at ({\i*cos(45+90*\j)},{\i*sin(45+90*\j)});
        }
      };
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(10,0)}]
      \Second at (0,0);
      \foreach \j in {0,1,2,3}{
        \foreach \i in {0.6,1.5}{
          \circle[MidnightBlue] at ({\i*cos(90*\j)},{\i*sin(90*\j)});
        }
      };
      \foreach \j in {0,1,2,3}{
        \foreach \i in {0.6,1.5}{
          \cross[DarkOrange3] at ({\i*cos(45+90*\j)},{\i*sin(45+90*\j)});
        }
      };
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
%  \begin{tikzpicture}
%    \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,0) {\includegraphics[width = 0.5\textwidth]{fraktale-Phase.png}};
%  \end{tikzpicture}
  \caption{Tori mit rationalen Frequenzverhältnissen zerfallen in
    immer kleinere Tori; das Muster der neu erzeugten elliptischen und
    hyperbolischen Fixpunkte zeigt Selbstähnlichkeit.}
  \label{fig:16.4.15-00}
\end{figure}

In einer lokalen Umgebung der elliptischen Fixpunkte gilt: In den
Resonanzlücken zwischen den irrationalen Tori sind (sekundäre)
KAM-Tori eingebettet.  Eine Wiederholung des Spiels KAM- und
Poincaré-Birkhoff-Theorem.  Tertiäre Torusstrukturen sind eingebettet
in Resonanzlücken zwischen den irrationalen Tori der sekundären
Torusstrukturen.  Eine Fortsetzung des Spiels bis ins Unendliche
liefert fraktale Strukturen im Phasenraum, bzw.\ im PSOS (vgl.\ Abbildung~\ref{fig:16.4.15-00}).

In der Umgebung der hyperbolische Fixpunkte gilt: Die Bewegung in der
Nähe der hyperbolischen Fixpunkte wird instabil, die Bahnen werden vom
hyperbolischen Fixpunkt weggetrieben.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw[arrow inside] (2,0) node[above right] {$W_s$} -- (0,0);
    \draw[arrow inside] (-2,0) -- (0,0);
    \draw[arrow inside] (0,0) -- (0,2) node[above right] {$W_u$};
    \draw[arrow inside] (0,0) -- (0,-2);
    \draw[rounded corners] (-2,.2) -- (-.2,.2) -- (-.2,2);
    \draw[rounded corners] (-2,-.2) -- (-.2,-.2) -- (-.2,-2);
    \draw[rounded corners] (2,.2) -- (.2,.2) -- (.2,2);
    \draw[rounded corners] (2,-.2) -- (.2,-.2) -- (.2,-2);
  \end{tikzpicture}
  \caption{$W_s$ ist eine stabile, $W_u$ eine instabile
    Mannigfaltigkeit, die sich in einem hyperbolischen Fixpunkt
    schneiden.}
  \label{fig:16.2}
\end{figure}

Wichtig: Die stabilen $W_s$ und instabilen Mannigfaltigkeiten $W_u$
\begin{align*}
  W_u &= \{ x \in \mathrm{SOS}| \lim\limits_{n \to -\infty} P^{(n)}(x) = x^{\ast} \},\\
  W_s &= \{ x \in \mathrm{SOS}| \lim\limits_{n \to \infty} P^{(n)}(x) = x^{\ast} \} 
\end{align*}
können sich nicht selbst schneiden (sonst wären die Trajektorien im
Phasenraum für gegebene Anfangsbedingungen nicht eindeutig).  $W_u$
und $W_s$ können sich in den sogenannten homoklinen Punkten schneiden
(siehe hierzu Abbildung~\ref{fig:16.2}). Wir sprechen von homoklinen
Punkten, wenn die stabile und die instabile Mannigfaltigkeit sich vom
selben Fixpunkt ausgehend schneiden (Abbildung~\ref{fig:16.3}).

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx,rotate=10,scale=1.5]
    \draw[name path=A] (0,0) node[dot,label={above left:$H$}] (A) {} -- (3,0) node[dot,label={below right:$H_0$}] (B) {};
    \draw[arrow inside] (-1,0) -- (0,0);
    \draw[arrow inside] (4,0) node[right] {$W_s$} -- (3,0);
    \draw[arrow inside] (A) to[out=30,in=90] node[above] {$W_u$} (B);
    \draw[arrow inside] (A) -- +(-150:1) node[below] {$W_u$};
    \draw[looseness=2,name path=B] (B) to[out=-90,in=-80] (2.3,0) to[out=100,in=80] (1.6,0) to[out=-100,in=-80] (1.1,0) to[out=100,in=60] (0.8,0) to[out=-120,in=70] (0,-1);
    \path[name intersections={of=A and B,name=i,total=\n}] foreach \i in {1,...,\n} { (i-\i) node[dot] {} };
  \end{tikzpicture}
  \caption{Homokline Resonanzen, bzw.\ Punkte als Schnittpunkte von
    $W_u$ und $W_s$.}
  \label{fig:16.3}
\end{figure}

Instabilität: Die Bahnen hängen sensitiv von der Anfangsbedingung ab.
Aus der Existenz eines homoklinen Punktes folgt, dass es unendlich
viele gibt (siehe Abbildung~\ref{fig:16.3}).  Ähnlich werden die
Schnittpunkte zwischen den stabilen und instabilen Mannigfaltigkeiten
benachbarter Resonanzen als heterokline Punkte benannt, d.h.\ die sich
schneidenden Mannigfaltigkeiten entstammen aus unterschiedlichen
Fixpunkten.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% ispell-local-dictionary: "de_DE"
%%% TeX-master: "../NichtlineareDynamik.tex"
%%% End: